\section{Definição do Problema}

A área de inteligência de negócio (BI - \textit{Business Intelligence}) trata do processo de obter suporte na tomada de decisões estratégicas de negócio a
partir da coleta, análise e monitoramento de informações. Essas informações são geralmente de banco de dados tradicionais, linguagens de script e web
services (não estruturados).  O processo de BI se trata de encontrar um conjunto de dados que sejam representativos, e
desenvolver modelos que respondam a um conjunto de perguntas do negócio.

A modelagem de um processo de BI envolve três importantes etapas. A primeira etapa envolve a compreensão do problema (contexto) e qual o objetivo
concreto se deseja obter com o BI (aumento de vendas, aumento da permanência do usuário no estabelecimento, ser capaz de personalizar
o estabelecimento de acordo com o perfil do cliente local, entre outros). A segunda etapa envolve estabelecer a plataforma de dados disponível
e desejável. Essa segunda etapa deve também responder como serão armazenados esses dados e ainda como esses serão processados de forma intensiva.
A última etapa é definir métricas para validar o BI e garantir que as mudanças e decisões tomadas a partir das recomendações do BI
estão melhorando as métricas e produzindo valor para o negócio.

Enquanto a primeira e terceira etapas são modeladas a partir de conhecimento do negócio, a segunda etapa trata-se de um problema de \textit{data science}
("Ciência dos dados"). A área de \textit{data science} tem como objetivo extrair significado (padrões, correlações) a partir de dados.
O processo de \textit{data science} é iterativo e, de modo geral, segue o seguinte pipeline:
\begin{itemize}
 \item Aquisição dos dados
 \begin{itemize}
  \item Identificar base de dados
  \item Recuperação dos dados
  \item \textit{Query} de dados
 \end{itemize}
 \item Processamento dos dados
 \begin{itemize}
  \item Explorar dados
  \item Pre-processar dados
 \end{itemize}
 \item Análise dos dados
  \begin{itemize}
   \item Selecionar técnicas analíticas
   \item Criar modelos
  \end{itemize}
 \item Relato
 \begin{itemize}
  \item Comunicar resultados as partes interessadas
 \end{itemize}
 \item Ação
 \begin{itemize}
  \item Aplicar os resultados
 \end{itemize}
\end{itemize}

A análise realizada sobre petabytes de informações pode ser um fator determinante
para tomadas de decisões em vários contextos. Quanto maior a quantidade de dados processados,
melhores são modelos, e, logo, maior é a precisão nas análises. Por esse motivo,
processos de BI são quase sempre vinculados com o tratamento de big data.
Para que o big data forneça inteligência ou informações acionáveis, você deve coletar dados relevantes e fazer as perguntas certas.
A utilização desta tecnologia associada a
algoritmos de aprendizagem de máquinas, por exemplo, pode revelar tendências de usuários,
necessidades em determinadas áreas que não se imaginaria sem uso desta abordagem.
Com isso, fica claro que o termo Big Data não está relacionado a apenas o armazenamento
em grande escala, mas também ao processamento destes dados para agregar valor ao contexto em que for aplicado.

As tecnologias de Big Data descrevem uma nova geração de arquiteturas, projetadas para economicamente extrair valor
de um grande volume, sobre uma grande variedade.


O problema  proposto no presente trabalho é estudar tecnologias, técnicas e ferramentas de big data e inteligência de
negócio para ser usados em um sistema de recomendação para gestores de supermercados, a partir dos dados provenientes das
balanças Toledo.

A hipótese para a validação do sistema de recomendação é que exista um padrão comportamental dos usuários dos supermercados, e
que esse padrão possa ser identificado e previsto.


A única restrição tecnológica é o uso da provedor de nuvem Microsoft Azure. Ou seja, qualquer solução técnica proposta somente é viável se
puder ser hospedada e mantida na nuvem do Microsoft Azure.

A partir do problema, da hipótese e da restrição, temos como objetivos específicos:
\begin{itemize}
 \item Avaliar as soluções disponíveis para desenvolvimento de projeto de BI;
 \item Estudar a infraestrutura de hardware/software para processar grandes volumes de dados (big data);
 \item Estudar uma solução de software para desenvolvimento de projeto de BI;
 \item Estudar a viabilidade da solução proposta;
 \item Apresentar um estudo de caso da solução proposta.
 \item Desenvolvimento do algoritmo compatível com a plataforma desenvolvida do Azure, em linguagem Python ou C.
 \item Apresentar os resultados da pesquisa científica na captura processamento e análise dos dados na nuvem.
\end{itemize}

\section{Hadoop}

O Projeto Hadoop é um projeto de software livre que prover \textit{software} confiável e escalável para computação distribuida. Para isto, foi desenvolvido o Apache Hadoop, um \textit{framework}, que permite o processamento distribuído de grandes conjuntos de dados, e que ao mesmo tempo, foi projeto para escalonar de poucos servidores para milhares de máquinas, cada uma oferencendo recursos computacionais e de armazenamento~\cite{hadoop}.

O Hadoop é composto de quatro módulos, são eles:

\begin{itemize}
\item \textit{Hadoop Common}: Módulo de utilidades que são utilizadas por todos os outros módulos.
\item \textit{Hadoop MapReduce}: Um serviço baseado no YARN para o processamento paralelo de grandes conjuntos de dados.
\item \textit{Hadoop Distributed File System}: Um sistema de arquivos distribuídos que provê um alto
\item \textit{Hadoop YARN (Yet Another Resource Negotiator)}: Um \textit{framework} para o escalonamento e gerenciamento de recursos do \textit{cluster}.
\end{itemize}

O Hadoop é licenciado através da \textit{Apache License}, uma licensa criada pela Apache Software Foundation e que impõe as seguintes restrições aos usuários do Hadoop:

Ela \textbf{permite} que:
\begin{itemize}
\item Faça o \textit{download} e use os \textit{softwares} Apache de graça, de forma integral ou em parte para uso pessoal, interno em companhias ou comercial.
\item Use os \textit{softwares} Apache em pacotes ou distribuições que você crie.
\end{itemize}

Ela \textbf{proíbe} que:
\begin{itemize}
\item Você redistribua qualquer pedaço de software originado pela Apache sem uma atribuição apropriada.
\item Use qualquer marca de propriedade da Apache Software Foundation de qualquer forma que possa indicar ou implicar que a Apache Software Foundation endorsa sua distribuição.
\item Use qualquer marca de propriedade da Apache Software Foundation de qualquer forma que possa indicar ou implicar que você criou o \textit{software} Apache em questão.
\end{itemize}

Ela \textbf{requer} que:
\begin{itemize}
\item Você inclua uma cópia da \textit{Apache License} em qualquer redistribuição que você faça que inclua um \textit{software} Apache.
\item Forneça uma atribuição clara à Apache Software Foundation para quaisquer distribuições que incluam um software Apache.
\end{itemize}

\section{Ecossistema Hadoop}

O Hadoop, como \textit{framework}, provê apenas soluções de processamento distribuído e apresentando-se muitas vezes de forma incompleta para soluções corporativas. Para mitigar este problema, diversas ferramentas foram construidas pela Apache e outras empresas de forma a tornar o Hadoop mais customizavel para a realização de tarefas específicas. Algumas destas ferramentas, como o \textit{Spark}, o \textit{Oozie} e o \textit{Hive} são largamente usadas comercialmente. Além disto, a criação de diversas ferramentas em torno do Hadoop permitiu que diversas empresas pudessem distribuir pacotes customizados de soluções envolvendo o Hadoop, como a Cloudera, HortonWorks e a Microsoft Azure.

Algumas das ferramentas do ecosistema Hadoop, assim como suas funções, são apresentadas pela Figura~\ref{fig:ecosistema_hadoop}.

\begin{figure}[H]
\centering
 \includegraphics[width = 0.7\textwidth ]{figuras/3260_Apache_Hadoop_Ecosystem.jpg}
\caption{Ecosistema Hadoop.(Fonte: \url{https://www.mssqltips.com/sqlservertip/3262/big-data-basics--part-6--related-apache-projects-in-hadoop-ecosystem/}.)}
\label{fig:ecosistema_hadoop}
\end{figure}

Para a realização e implementação deste projeto, foram escolhidas algumas ferramentas pertencentes ecosistema Hadoop. A escolha destas ferramentas visou, a busca e recuperação de informação, o armazenamento dos dados, apresentação das informações e a escalabilidade do sistema. As ferramentas escolhidas são apresentadas pela Tabela~\ref{tab:ferramentas}.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| X | X |}
        \hline
        Nome      & Função      \\ \hline
        Hive        & Ambiente de \textit{Data-Warehousing}           \\ \hline
        Hue         & Interface de Visualização dos Dados           \\ \hline
        Oozie        & Coordenador de eventos e \textit{jobs}           \\ \hline
        Solr         & Indexador e buscador          \\ \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Tabela de Ferramentas Escolhidas Para o Projeto}
    \label{tab:ferramentas}
\end{table}

As ferramentas utilizadas no projeto são discutidas em detalhes nas Seções~\ref{sub:Hive},~\ref{sub:Hue},~\ref{sub:Oozie} e~\ref{sub:Solr}.

\subsection{Hive}
\label{sub:Hive}

O Apache Hive é uma ferramenta open-source para data warehousing construída no topo da arquitetura Hadoop (THUSOO et al., 2009). Este projeto foi desenvolvido pela equipe do Facebook para atender as necessidades de análise do grande volume de informações geradas diariamente pelos usuários desta rede social. A motivação encontrada para a criação deste projeto se deu pelo crescimento exponencial da quantidade de dados processados pelas aplicações de BI, tornando as soluções tradicionais para data warehouse inviáveis, tanto no aspecto financeiro, como computacional.

O Hive, se caracteriza por ser um sistema de armazenamento com foco para o processamento distribuído. Ele provê as seguintes funcionalidades:

\begin{itemize}
  \item Acesso fácil aos dados, com capacidade de realizar tarefas de ETL(Extract-Transform-Load), gerar relatórios e a realização de análise de dados.
   \item Estruturas para diversos formatos de dados.
   \item Acesso aos arquivos armazenados no Apache HDFS.
   \item Execução de queries com o MapReduce.
   \item Linguagem procedural com HPl-SQL.
\end{itemize}

\subsection{Hue}
\label{sub:Hue}

O Hue, ou Hadoop User Experience, é uma interface web de código aberto que foi criada com o objetivo de tornar mais amigável a experiência de uso do Hadoop e seu ecosistema. Através da interface do Hue, é possível fazer buscas customizadas em bancos de dados, criar \textit{dashboards} para apresentação dos dados e executar e agendar \textit{jobs} no cluster Hadoop utilizando o \textit{MapReduce} e o \textit{Oozie}~\cite{hue}. A Figura~\ref{fig:hue_exemplo} apresenta um exemplo de \textit{dashboard} criado no Hue.

\begin{figure}[H]
\centering
 \includegraphics[width = 0.7\textwidth ]{figuras/hue_exemplo.png}
\caption{Exemplo de Dashboard No Hue.(Fonte: \url{http://gethue.com/search-dashboards/}.)}
\label{fig:hue_exemplo}
\end{figure}

\subsection{Oozie}
\label{sub:Oozie}

O Apache Oozie também é um dos projetos de software livre que fazem parte do ecosistema do Hadoop. Sua principal função, é ser um agendador de tarefas, e permite que determinador \textit{jobs} sejam executados em uma instância do Hadoop em determinado tempo, ou quando um conjunto de dados está disponível~\cite{oozie}.

O Oozie, é integrável com instâncias do Hadoop e suporta diversos tipos de \textit{jobs} nativamente, como o Java MapReduce, \textit{Streaming} MapReduce e o Hive. Além disto, o Oozie também pode executar tarefas de \textit{scripts} shell, python e até programas Java.

\subsection{Solr}
\label{sub:Solr}

O Apache Solr, é um projeto de software livre escrito em Java a partir do projeto Apache Lucene. Dentre as funcionalidades providas pelo Solr, se destacam: busca textual, indexação em tempo real, clusterização dinâmica, integração com bancos de dados, utilização de features NoSQL e a capacidade de lidar com formatos diversos de documentos, como Word e PDF~\cite{solr}.

O Solr, assim como os outros projetos destacados nesta Seção, é inteiramente compatível com o Hadoop, permitindo que ferramentas como o Hue realize indexações de dados e buscas de forma mais eficiente. Neste projeto, ele foi utilizado para a criação dos \textit{dashboards} do Hue.


\section{Estudo de Caso}

Nas seções anteriores foram apresentas algumas tecnologias importantes para a
implementação de aplicações que se encaixam no contexto Big Data. O propósito desta
etapa inicial consistiu em levantar o conhecimento necessário para que seja possível analisar e projetar soluções baseadas em diferentes cenários que envolvem o processamento de
grandes volumes de dados. Nesta fase do projeto, o objetivo consiste em aplicar os conceitos vistos até o momento em um estudo de caso real. Portanto, ao longo desta seção
descreve-se um modelo de arquitetura que será construído para simular um ambiente nesses moldes, onde seja necessário manipular e analisar uma grande quantidade de dados,
além de prover escalabilidade linear.

\subsection{O problema}

\subsection{Arquitetura}

A arquitetura do sistema, foi projetada para suportar as ferramentas anteeriormente nas Seções~\ref{sub:Hive},~\ref{sub:Hue},~\ref{sub:Oozie} e ~\ref{sub:Solr}. Para isto, foram utilizadas três máquinas Linux, sendo que uma delas sendo um \textit{namenode}, ou seja, uma máquina responsável por gerenciar os recursos do Hadoop, e as outras máquinas sendo \textit{datanodes}, onde de fato os dados são processados. A ferramenta Hue foi instalada no \textit{namenode}, assim como é especificado nos documentos oficiais, e ao acessar o ip do \textit{namenode} é possível acessar a interface do sistema.

Nas outras máquinas foram instalados o Hive, como sistema de data-warehousing, e o Oozie, o agendador de \textit{jobs} do Hadoop. Estas decisões foram tomadas, de forma a balancear a carga dos servidores e reduzir a lentidão no processamento dos dados. A Figura~\ref{fig:arquitetura} apresenta modelo arquitetural que foi implementado neste projeto.

\begin{figure}[H]
\centering
 \includegraphics[width = 0.6\textwidth ]{figuras/arquitetura.png}
\caption{Arquitetura de Ferramentas Utilizadas}
\end{figure}
\label{fig:arquitetura}

\subsection{Configurando o ambiente}

\subsection{Configuração de cada cluster}

\subsection{Exemplo}


\section{Resultados e Discussão}

Como resultado deste projeto, foram gerados um conjunto de \textit{scripts} utilizando a tecnologia Chef. Esta tecnologia permite que a instalação e configuração das ferramentas de \textit{big data} possam ser replicadas em qualquer ambiente cuja infraestrutura de \textit{hardware} seja similar. O Chef, se caracteriza por ser portavel, de forma que as configurações realizadas nos ambientes de teste possam ser migradas para outras máquinas sem muitos ajustes.

A solução desenvolvida por este projeto também atende requisitos de escalabilidade, podendo ser adaptada para diferentes contextos e tamanhos de \textit{cluster}. Mesmo em grandes \textit{clusters}, a solução desenvolvida mantém característica de ser facilmente gerenciável portanto tembém pode ser utilizada em contextos de empresas menores.

\subsection{Hadoop vs SQLServer}

Para que a compração entre o Hadoop e o SQLServer faça sentido, é necessário primeiro definir os cenários onde estas soluções serão aplicadas. Em um cenário de \textit{Big Data}, geralmente existem três premissas que justificam o uso do Hadoop, são elas:

\begin{itemize}
  \item Volume: o volume dos dados é muito grande, geralmente em \textit{terabytes} ou \textit{pentabytes}, o que geralmente um banco de dados relacional não é capaz de armazenar com um custo razoável.
  \item Variedade: no contexto de \textit{big data} os dados nem sempre são estruturados, ele podem ser também semi-estruturados, ou não possuir nenhuma estrutura.
  \item Velocidade: dados novos são coletados continuamente, muitas vezes em \textit{streaming}.
\end{itemize}

Quando uma ou mais destas premissas é verdadeira, o contexto de trabalho é de \textit{big data}. Sendo assim, o Hadoop apresenta diversas vantagens em relação ao SQL, e em muitos dos casos, as duas tecnologias trabalharão de forma conjunta. Algumas das vantagens do Hadoop são:

\begin{itemize}
  \item Facilidade de armazenar os dados: O Hadoop não precisa conhecer as estruturas que estão sendo armazenadas. É possível armazenar diversos tipos de dados no ambiente do Hadoop, e só estruturá-los quando for necessário processá-los. Além disto, os dados podem ser estruturados diversas vezes, de forma diferente a medida que são necessários, essa tecnologia se chama \textit{schema-on-read}. Os bancos de dados SQL tradicionais, utilizam a tecnologia \textit{schema-on-write} onde a estrutura das informações deve ser conhecida durante a escrita. Ao final, o Hadoop apresenta maior flexibilidade na utilização e armazenamento dos dados, o que o torna mais rápido e reusável.
  \item Processamento Batch: O Hadoop processa dados em paralelo, e se sobresai em processamento batch de forma rápida e barata em relação a outras tecnologias.
  \item Custo: Armazenar dados no Hadoop é muito mais barato do que armazenar em um \textit{storage} relacional.
  \item Quantidade de ferramentas: O Hadoop possui um ecosistema de ferramentas muito bem consolidado, como o Hive, Spark, Oozie, entre outras.
\end{itemize}

\subsection{Hadoop na Microsoft Azure}

O Hadoop pode ser utilizado com conjunto com o Microsoft Azure de duas formas distintas, através da instalação customizada dos serviços do ecosistema Hadoop, ou através da utilização do HDInsight. A instalação customizada pode ser realizada por qualquer pessoa, pois é apenas necessários que os pacotes relacionados aos serviços desejados sejam baixados dos \textit{links} oficiais providos pela Apache, e os serviços instalados e configurados em alguma máquina virtual Linux no ambiente da Microsoft Azure.

Outra abordagem existente é a utilização do HDInsight, um serviço provido pela Microsoft Azure para instalar e gerenciar um cluster Hadoop. Com este serviço, é possível instalar, gerenciar e utilizar os serviços do Hadoop utilizando a infraestrutura provida pelo Azure por um preço relativo a demanda de máquinas a serem utilizadas.

\section{Conclusão e próximos passos}
